---
title: "Дайджест №46 (16 апреля - 25 мая 2011)"
date: "2011-05-26"
---

С момента выпуска версии 2.7.2 прошло немногим более месяца. Возникает справедливый вопрос, чем всё это время занимались разработчики, и что вообще происходит в проекте. Давайте ответим на него как можно подробнее.

## GIMP

Большинство изменений, внесённых в код за это время, конечному пользователю практически незаметны. Вместе с тем, есть и достаточно заметные моменты.

Во-первых, новый инструмент преобразований по рамке теперь позволяет добавлять и удалять вершины при редактировании рамки. Так что если вам захотелось внести изменения в рамку, не рисуя её заново, просто сделайте это :) Небольшой (увы) англоязычный ролик по теме:

Во-вторых, внесены улучшения в поддержку формата PSD: теперь из PSD читаются группы слоёв, а при сохранении PSD встраивается цветовой профиль. Последнее из этих двух новшеств было реализовано нашим старым знакомцем Ёсинори Ямакавой. Кроме того, Йон Нордби реализовал в модуле открытия и сохранения файлов OpenRaster поддержку режимов смешивания.

Небольшое, но приятное добавление — новое расширение на Python для сохранения выбранного градиента в CSS. В файл одновременно сохраняются как стандартный linear-gradient, так и специфичные варианты: -moz-linear-gradient и -webkit-gradient. Так что если [создание сайтов](http://web-lem.com/) — ваша основная работа, и вы принципиально используете CSS3 по максимуму, работать вам, возможно, станет чуточку легче.

Наконец, Мартин Нордхольц снова всерьёз занялся опциональным однооконным режимом. Видимой эту часть изменений особенно не назовёшь, но обойти вниманием эту работу, сами понимаете, невозможно.

## GEGL

Изменений в GEGL не так много. Во-первых, обратно включено кэширование при рендеринге, что даёт некоторый прирост к скорости работы. Во-вторых, добавлено несколько новых операций.

![Виньетирование в GEGL](http://gimp.ru/images/news/digest/gegl-vignetting-example.jpg "Виньетирование в GEGL")

Первая — это проиллюстрированная выше операция для добавления виньетирования, по сути портированная из [darktable](http://digilinux.ru/?s=darktable), но несколько переосмысленная: вместо жёсткого угасания в чёрный или белый цвет _здесь_ цвет угасания можно выбрать, а кроме того, добавлен регулятор вращения. Остальные регуляторы те же: положение центра, мягкость угасания, форма виньетирования и прочее.

![Определение краёв по Собелу](http://gimp.ru/images/news/digest/gegl-edge-sobel.jpg "Определение краёв по Собелу")

Другие две новых операции предназначены для определения краёв: по Лапласу и по Собелу (на иллюстрации выше — вторая). Обе написаны в качестве теста студентом GSoC, который занимается поддержкой OpenCL.

Раз уж заговорили о Google Summer of Code, тут тоже есть что сказать.

## GSoC

Как вы, вероятно, помните, в этом году GIMP [участвует](http://gimp.ru/news.php?readmore=152) в ежегодной программе Google Summer of Code с пятью проектами, три из которых касаются GIMP, и два — GEGL.

В этот понедельник работа над проектами официально началась. На текущий момент статус работы таков.

- Мишель Мюре уже активно работает над своим проектом по реализации фильтра_iWarp_ (аналог Liquify из Photoshop) как интерактивного инструмента. Для работы над проектом заведены две ветки Git: в [GIMP](http://git.gnome.org/browse/gimp/log/?h=soc-2011-warp), для реализации собственно инструмента, и в [GEGL](http://git.gnome.org/browse/gegl/log/?h=soc-2011-warp), для реализации вспомогательного кода.
- Виктор Оливейра также начал активную работу над [OpenCL в GEGL](http://git.gnome.org/browse/gegl/log/?h=gsoc2011-opencl). Добавлены заглушки для различных функций, для пробы портирована операция _gegl:over_. Конечная реализация позволит автоматически включать и выключать поддержку OpenCL в зависимости от возможностей драйверов видеокарты.
- Барак Иткин пока что обсуждает подход к реализации инструмента _адаптивного клонирования_ с Петером Сиккингом, так что с веткой в Git придётся немного подождать.
- Четвёртый студент, Энрико Шрёдер, активно обсуждает свой проект (переписывание _виджета ввода значений_ размера) в списке рассылки, и, судя по всему, кода тоже осталось ждать недолго.
- Тише остальных пока что пятый студент, который понемногу начал переписывать фильтры GIMP в операции GEGL.

В общем и целом, нас ждёт достаточно насыщенное лето.
